\chapter{Legislativní úprava}
\label{Pravo}
Práce se dotýká několika legislativních otázek, které je třeba blíže popsat a zodpovědět. Tomu jsou věnovány následující podkapitoly.


\section{Open source dataset}
\label{DatasetLaw}
Pro rozšíření datové základny byl využit open source dataset \textit{Newcastle polysomnography and accelerometer data}, který vznikl v~rámci studie \textit{Estimating sleep parameters using an accelerometer without sleep diary}. Tento dataset je dostupný pod licencí Creative Commons Attribution 4.0 International. Je tedy potřeba ověřit, zda je práce s~touto licencí kompatibilní \cite{Dataset, DatasetStudy}.

Licence \href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0}{Creative Commons Attribution 4.0 International} známá pod zkratkou \zk{CCBY40} opravňuje především k~\uv{\textit{výkonu Licencovaných práv k~Licencovanému obsahu tímto způsobem a v~tomto rozsahu:
rozmnožování a Sdílení Licencovaného obsahu jako celku nebo jeho části,; a
vytváření, rozmnožování a Sdílení Zpracovaného obsahu.}} Aby byla licence platná, musí nabyvatel: \uv{\textit{zachovat následující informace, pokud je Poskytovatel s~Licencovaným obsahem uvedl: identifikace tvůrce (tvůrců) Licencovaného obsahu a kohokoli dalšího, kdo má být uveden, a to jakýmkoli Poskytovatelem požadovaným způsobem (včetně pseudonymu, pokud je uveden), pokud je tento způsob rozumný; výhradu autorského práva; odkaz na tuto Veřejnou licenci; odkaz na vyloučení záruk; URI nebo hypertextový odkaz na Licencovaný obsah, pokud je to rozumně proveditelné; uvést informace o~případné úpravě Licencovaného obsahu a zachovat veškeré zmínky o~předchozích úpravách; a uvést, že Licencovaný obsah je licencován v~souladu s~touto Veřejnou licencí a uvést její text či URI nebo hypertextový odkaz na tuto Veřejnou licenci.}} \cite{CC4}.

Je tedy třeba uvést korektní citaci na dataset, a to jak v~práci samotné, tak i~na webových stránkách. Na obou místech také musí figurovat odkaz na příslušnou licenci. Rovněž je potřeba zmínit, že data byla upravena převodem z~binární podoby do agregovaných souborů \zk{CSV} a následně vytěžena a zpracována v~souladu s~výše uvedenou licencí.


\section{Šablona webové stránky}
Pro design webové stránky byly převzaty některé styly z~šablony Adequately dostupné na webových stránkách \url{www.templated.co}. Šablona byla upravena pro potřeby projektu. Šablona je licencována \href{https://creativecommons.org/licenses/by/3.0}{Creative Commons Attribution 3.0}, známou pod zkratkou \zk{CCBY30}. Jedná se o~starší verzi \zk{CCBY40} zmíněné v~podkapitole \ref{DatasetLaw} a v~klíčových právech a požadavcích je shodná s~touto novější verzí \cite{CSS, CC3}. Je tedy třeba uvést odkaz na původní autorské dílo a odkaz na příslušnou licenci. Tyto informace jsou uvedeny v~citacích zde i na webové stránce.

\section{Ikony}
V~rámci tvorby schématu \ref{schema} a na webových stránkách byly použity ikony ze stránky \url{www.flaticon.com}. Tyto ikony podléhají licenci zvěřejněné na odkaze \url{https://www.freepikcompany.com/legal#nav-flaticon-license}. V~souladu s~licencí je možné ikony použít pro nekomerční účely, ale musí být citován autor a webová stránka flaticons. Proto byly v~této práci i na webové stránce uvedeny příslušné citace.

\section{Ochrana osobních údajů}
\label{OsobniUdaje}
Systém slouží k~získávání informací o~zdravotním stavu subjektů pomocí aktigrafie. Je tedy třeba zamyslet se nad skutečností, zda pracujeme s~osobními údaji a jaká jsou naše práva a povinnosti.

V~rámci webového dashboardu se uvažuje o~zobrazení následujících dat: kód subjektu, lokace aktigrafu, lateralita, věk, pohlaví, výška a váha. Dále pak budou uvedeny informace o~zdravotním stavu vyplývající z~výsledků studie.

Definice osobních údajů dle ministerstva vnitra je následující: \uv{\textit{Osobním údajem je každá informace o~identifikované nebo identifikovatelné fyzické osobě (subjektu údajů). Identifikovatelnou fyzickou osobou je fyzická osoba, kterou lze přímo či nepřímo identifikovat, zejména odkazem na určitý identifikátor (jméno, číslo, síťový identifikátor) nebo na jeden či více zvláštních prvků fyzické, fyziologické, genetické, psychické, ekonomické, kulturní nebo společenské identity této fyzické osoby.}} \cite{GDPR1}. 

Z~definice tedy vyplývá, že ačkoliv nelze jednoduše jednoznačně identifikovat subjekty studie, i tak se jedná o~osobní údaje a jejich zpracování. V~rámci budoucí práce tak je třeba postupovat dle platného zákona o~ochraně osobních údajů.

Jelikož tato práce je akademické literární dílo, tak jest i počítačový program literárním dílem, bude relevantní legislativní úpravou druhý díl zákona 2019/110 \uv{\textit{Zpracování osobních údajů prováděné pro novinářské účely nebo pro účely akademického, uměleckého nebo literárního projevu}}. 

Dle zákona je třeba informovat subjekty o~identitě správce, což lze provést i~ústně, a je třeba subjekt informovat o~tom, jaké údaje budou zpracovávány a za jakým účelem. Subjekt musí mít dále možnost přistoupit ke svým údajům, které jsou zpracovávány. Pokud by subjekt žádal o~výmaz dat, má na to právo pouze tehdy, nepotřebuje-li správce již osobní údaje pro účely zpracování \cite[§\,17--23]{GDPR2}. Podrobné informace lze dohledat v~citovaném zákoně a v~nařízení Evropského parlamentu a Rady (EU) 2016/679 \cite{GDPR3}.

Pokud by bylo shledáno, že se v~rámci práce jedná o~případné zpracování za účelem vědecké činnosti, bylo by třeba splnit navíc požadavky dle §\,16 zákona 2019/110. Požadavky jsou například: 
\begin{itemize}
\item vedení záznamů o~všech operacích s~osobními údaji a jejich uchování po dobu dvou let, 
\item omezení přístupu k~osobním údajům v~rámci správce nebo zpracovatele,
\item pseudonymizace osobních údajů,
\item šifrování osobních údajů,
\item opatření k~zajištění trvalé důvěrnosti, integrity, dostupnosti a odolnosti systému a služeb zpracování,
\item proces pravidelného testování a podobně \cite[§\,16]{GDPR2}.
\end{itemize}
I~v~rámci těchto přísnějších požadavků by mělo být implementované řešení vyhovující. Operace jsou zaznamenány pomocí logů, které lze uchovávat po libovolně dlouhou dobu, přístup je omezen pouze na uživatele s~administrátorským právem, uživatelé mají možnost prohlédnout si své osobní údaje, které jsou pseudonymizovány s~pomocí identifikačního kódu. Rovněž je zajištěno šifrování databáze a~použity mechanizmy pro zajištění důvěrnosti, integrity, dostupnosti a odolnosti.

Na závěr je třeba zdůraznit fakt, že v~rámci diplomové práce nebyly zpracovávány 
žádné osobní údaje. K~testování byly použity pouze pseudonymizovaná data 
z~open source datasetu, viz kapitola \ref{DatasetLaw}. 
Rovněž nedošlo k~zveřejnění žádných dat, neboť server 
je pro účely diplomové práce dostupný pouze na lokální síti.
